\subsection{Genetinių algoritmų tipo modelių \glspl{framework}}\label{sec:literature:genetic}

Genetinai algoritmai (\acs{genetic}) yra viena seniausių mašininio mokymosi
\acs{ml} apraiškų; jų veikimas paremtas evoliucija \cite{castroAIMEDEvolvingMalware2019}. Kenkėjiškų
programų obfuskacijai \acs{ae} generavimas taikant \acs{genetic} yra tokia
seka \cite{yusteOptimizationCodeCaves2022}:
\begin{enumerate}
    \item Sukuriama pradinė populiacija (perturbacijos metodai pradinei populiacijai
          priklauso nuo \glswhom{framework}).
    \item Atliekamas tinkamumo (\angl{fitness}) vertinimas.\label{enum:genetic:fitness}
    \item Atliekama selekcija -- dažniausiai pasirenkami geriausiai įvertinti
          populiacijos \acs{ae}, tačiau galimos ir kitos selekcijos strategijos.
    \item Atliekamas selekcijos atrinktų \acs{ae} kryžminimas (po 2) taip sukuriant naują
          \acs{ae}, turintį po dalį genų iš abiejų kryžmintų \acs{ae}.
    \item Tam tikrai daliai \ac{ae} atliekama dalies genų mutacija.
    \item Vertinama, ar sugeneruoti \acs{ae} atitinka kriterijus (vertina detektorius).
    \item Jei kriterijai nėra tenkinami, seka kartojama nuo \ref{enum:genetic:fitness}-o
          žingsnio.
\end{enumerate}

\begin{describeFramework}{AIMED}{\cite{castroAIMEDEvolvingMalware2019}}
    \purpose{\acs{ae} generavimo greičio padidinimas ir modelių kompleksiškumo sumažinimas, lyginant su \acs{gan} ir \acs{rl} tipo modelių karkasais.}
    \surrogate{Surogatinis modelis nenaudojamas. Naudojami \enquote{juodos dėžės} detektoriai yra \textbf{3 komerciniai} (\textit{Kaspersky, ESET, Sophos}) ir vienas \acs{ml} modelis -- \acs{gbdt}.}
    \mainModel{Klasikinis \acs{genetic} modelis -- veikimas visiškai atitinką bendrą seką. Tinkamumo (\angl{fitness}) vertinamas remiasi \acs{ae} požymių vektoriaus panašumu į originalios programos požymių vektorių (kuo mažiau panašūs, tuo tinkamumo įvertinimas didesnis).}
    \features{}{\item Baitų lygio požymiai (\ref{sec:literature:features:byte}) -- atskiras $n$-gramų
        atvejis, kai $n=1$} \perturbations{}{
        \item Baitų lygio perturbacijos\footnote{autoriai rėmėsi perturbacijomis, aprašytomis
            \cite{andersonLearningEvadeStatic2018}}
        (\ref{sec:literature:perturbations:byte}). }
\end{describeFramework}

\begin{describeFramework}{GAMMA}{\cite{demetrioFunctionalityPreservingBlackBoxOptimization2021}}
    \purpose{Efektyvus (neaptikimo šansų didinmas naudojant perturbacijas, paremtas nekenksmingomis programomis) \glswhose{adversarial} kūrimas.}
    \surrogate{Surogatinis modelis nenaudojamas. \acs{gbdt} ir \textit{MalConv} pasirinkti kaip \enquote{juodos dėžės} detektoriai.}
    \mainModel{Pagrindinė modelio idėja yra požymių ištraukimas iš nekenksmingų programų ir jų pridėjimas, naudojant tam pritaikytas perturbacijas, į kenksmingas programas kiekvienos populiacijos generavimo metu. Tinkamumo (\angl{fitness}) ir kriterijų vertinimas atliekamas naudojant detektorių ir pridėtų požymių dydį baitais (norima pridėti kuo mažiau požymių).}
    \features{}{
        \item \acs{pe} formato programų požymiai (\ref{sec:literature:features:pe}).
        \item Kodas sekcijose (nestandartinis požymis). } \perturbations{}{
        \item Visos baitų lygio perturbacijos (\ref{sec:literature:perturbations:byte}),
        gebančios pridėti baitus.
        \item Autoriai pažymi, jog gali būti naudojama ir \acs{dll} / \acs{api} vardų
        pridėjimo semantinė perturbacija (\ref{sec:literature:perturbations:semantic}).
    }
\end{describeFramework}